% Este archivo es parte de la memoria del proyecto fin de carrera
% de Aarón Bueno Villares. Protegida bajo la licencia GFDL.
%
% Para más información, la licencia completa viene incluida en el
% fichero fdl-1.3.tex

% Copyright (C) 2010 Aarón Bueno Villares

\chapter{Desarrollo del sistema}
\label{chap:desarrollo}

El primer paso mas importante antes de comenzar a crear verdaderamente
\gomf, es planificar su desarrollo, indentificando sus partes, y,
sobre todo, forjar definitivamente qué vamos a entender por \gomf, es
decir, qué hará exáctamente y cómo, y de cara al usuario, \gomf.

La búsqueda de la respuesta a esta pregunta ha sido el mas fiel
acompañante del proceso de desarrollo, pues no terminó de contestarse
hasta su finalización, pues como ya advierte la ingeniería del software, esta
tarea no es nada sencilla. Y además, cuando a uno se le ofrece la
oportunidad de \emph{hacer lo que  quiera}, solo un conformista se
declarará impasible ante esta situación. Es una vía abierta para
desplegar sus artes y de demostrar a los demás, como excusa para
demostrarse a sí mismo, sus propias capacidades. En este punto, las
ideas flotan, emergen y nadan en un mar caótico de realizaciones
personales a las que difícilmente se les puede poner orden.

El proceso de diseño y la implementación consecuente se fue realizando
a medida que se aclaraba la respuesta a la primera pregunta. Por
tanto, podemos decir que nuestro proyecto se ha realizado bajo una
modelo de desarrollo iterativo incremental, donde, por lo general, a
cada nueva iteración se definían (o redefinían) los siguientes
aspectos a desarrollar, junto a la experiencia ganada en los ciclos
anteriores. También el propio reglamento fue adaptándose a las
dificultades encontradas en el diseño y la implementación. La
descripción en esta memoria del proceso de desarrollo reflejará esta
historia.

La orientación a objetos ha sido el enfoque elegido para realizar el
desarrollo de nuestro juego.

\newpage
\input{planificacion}
\cleardoublepage

\input{especificacion}
\cleardoublepage

\input{analisisdiseno}
\cleardoublepage

\input{implementacion}
\cleardoublepage

\input{pruebas}
\cleardoublepage

\input{herramientas}